\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2017/18}

\title{\bfseries 2.~Übung zur Analysis III}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\
  Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}
\date{23.~Oktober
  2017\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis 12:00 Uhr am
    30.~Oktober 2017 in den Analysis-Briefkasten einzuwerfen.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=222]

\item \writtenex
  Sei $f\colon \set R^2 \to \set R$ eine differenzierbare Funktion,
  die in Polarkoordinaten beschrieben werden kann, d.\,h.~es existiert
  $g\colon \interval[open right] 0 \infty \times \set R \to \set R$,
  eine differenzierbare Funktion, so daß
  \[
    \forall (r, \phi) \in \interval[open right] 0 \infty \times \set
    R\colon
    f(r \cdot \cos(\phi), r \cdot \sin(\phi)) = g(r, \phi).
  \]
  Zeige: Dann gilt für jedes $a \coloneqq (r \cdot \cos(\phi), r \cdot \sin
  (\phi))$ mit $(r, \phi) \in \set R_+ \times \set R$, daß sich
  $\grad_a f$ aus dem Vektor $(\frac{\partial g}{\partial r}(r, \phi),
  \frac 1 r \cdot \frac{\partial g}{\partial \phi} (r, \phi))$ durch
  Drehung um den Winkel $\phi$ in mathematisch positiver Richtung
  erhalten läßt.

\item \writtenex Seien $G$ eine offene Teilmenge von $E$ und
  $f\colon G \to E$ eine $\Diff 1$-Funktion.  Ferner gelte
  \[
    \forall p \in G\colon D_p f \in \GL(E).
  \]
  Das Newtonsche Nullstellenverfahren für Funktionen $J \to \set R$
  legt nahe, die Funktion
  \[
    g\colon G \to E, p \mapsto p - (D_p f)^{-1}(f(p))
  \]
  einzuführen und zu versuchen, von einer geschätzten Nullstelle $p_0
  \in G$ ausgehend die Banachfolge $(p_n)_{n \in \set N_0}$ zu $g$ zu
  bestimmen und zu prüfen, ob sie konvergiert.

  Beweise nun: Jede Nullstelle $\xi \in G$ von $f$ ist ein anziehender
  Fixpunkt der Abbildung $g$, und jeder Fixpunkt von $g$ ist eine
  Nullstelle von $f$.

  Also: Starten wir bei der Konstruktion einer Banachfolge bezüglich
  $g$ in einem Punkt $p_0$, der hinreichend nahe bei einer Nullstelle
  $\xi$ liegt, so ist die Banachfolge wohldefiniert und konvergiert
  gegen $\xi$.

  (Tip: Vielleicht kannst Du mit dem folgenden etwas anfangen:

  Es seien $E$, $E_1$, $E_2$ und $F$ Banachräume, $G$ eine offene
  Teilmenge von $E$, $f\colon G \to E_1$ eine in $a \in G$
  differenzierbare Funktion mit $f(a) = 0$, sowie $g\colon G \to E_2$ eine
  in $a$ stetige Funktion und $B\colon E_1 \times E_2 \to F$ eine
  stetige bilineare Abbildung.  Dann ist (?) auch $B(f, g)\colon G \to
  F$ in $a$ differenzierbar, und es gilt (?) $D_a B(f, g) (v) = B(D_a
  f(v), g(a))$ für alle $v \in E$.)

\item \writtenex
  Seien $f\colon G \to E_1$ und $g\colon G \to E_2$ zwei $\Diff
  r$-Funktionen auf einer offenen Teilmenge $G \subseteq E$ sowie $B
  \in \Lin(E_1, E_2; F)$.  Zeige, daß dann $B(f, g)\colon G \to F$
  ebenfalls eine $\Diff r$-Funktion ist.  (Es darf benutzt werden, daß
  die Summe zweier $\Diff r$-Funktionen wieder eine $\Diff r$-Funktion
  ist.)

\item \writtenex
  Zeige:  Die Inversenbildung
  \[
    \Inv\colon \GL(E) \to \Lin(E, E)
  \]
  ist eine $\Diff \infty$-Abbildung.

  (Tip: Stelle das Differential $D\Inv$ mit Hilfe eines geeigneten
  homogenen Polynoms $P\colon \Lin(E, E) \to \Lin(\Lin(E, E), \Lin(E,
  E))$ zweiten Grades dar.)

\item \oralex \textbf{Der Banachraum $\Diff r(I, E)$.}  Seien
  $I \subseteq \set R$ ein abgeschlossenes Interval und $E$ ein
  Banachraum.  Mit $\Diff r(I, E)$ bezeichnen wir den Vektorraum der
  $r$-mal stetigen differenzierbaren Funktionen $I \to E$, wobei
  $r \in \set N_0$ ist; vgl.\ Abschnitt~9.1.  Zeige, daß dieser dann
  durch die Setzung
  \[
    \norm{(r)} f \coloneqq \max_{i = 0, \dotsc, r} \norm \infty
    {f^{(i)}}
  \]
  zu einem Banachraum wird.

  (Tip: Beachte den Spezialfall des 2.~Vererbungssatzes
  (Abschnitt~13.11); tatsächlich darf dort $I$ ein beliebiges
  (nicht-entartetes) Intervall sein.  In unserem Falle, wo $I =
  \interval a b$ ist, ist wegen der Kompaktheit von $I$ lokal
  gleichmäßige Konvergenz von Funktionenfolgen $(f_n\colon I \to E)_{n
    \ge m}$ zur gleichmäßigen Konvergenz äquivalent.)

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
